---
title: "« Camera obscura. Le design graphique, entre construction sociale du champ visuel et construction visuelle du champ social »"
description: "Communication dans le cadre de la journée d’études « Design et politique », organisée par Maxime Favard et Gwenaëlle Bertrand (ACCRA - UR 3402), Maison Interuniversitaire des Sciences de l’Homme-Alsace Université, 24 mars 2015."
author: "Vivien Philizot"
date: 2015-01-01
years: "2015"
places: "Université de Strasbourg"
objects: "communication"
themes: ["design graphique", "espace urbain", "politique", "Beatrice Warde", "John Carpenter"]
persons: ["Gwenaëlle Bertrand", "Maxime Favard"]
---

# « Camera obscura. Le design graphique, entre construction sociale du champ visuel et construction visuelle du champ social », Communication dans le cadre de la journée d’études « Design et politique », organisée par Maxime Favard et Gwenaëlle Bertrand (ACCRA - UR 3402), Maison Interuniversitaire des Sciences de l’Homme-Alsace Université, 24 mars 2015.

Cette communication interroge la dimension politique du design graphique par la mise en rapport de la métaphore du verre en cristal imaginée par Beatrice Warde dans les années 1930 et du film de John Carpenter, <cite>They Live</cite> (1988). Il s’agit plus précisément d’aborder cette contradiction séminale propre à l’invention, à l’époque moderne, du design graphique comme dispositif de mise à distance du monde et des choses du monde, et simultanément, comme négation de cette mise à distance. Les effets politiques du design graphique sont alors moins à chercher dans les éclatantes manifestations de la propagande au XX<sup>e</sup> siècle, que dans la banalité de cet acte quotidien qui consiste à incorporer les conditions du voir au voir lui-même.
